\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{kpfonts}
\usepackage{listings}



\usepackage{color}
\definecolor{gray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0,0.0,0.6}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}
\definecolor{maroon}{rgb}{0.5,0,0}
\definecolor{darkgreen}{rgb}{0,0.5,0}
\lstset{
  basicstyle=\ttfamily,
  columns=fullflexible,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{gray}\upshape
}

\lstdefinelanguage{XML}
{
  basicstyle=\ttfamily,
  morestring=[s]{"}{"},
  morecomment=[s]{?}{?},
  morecomment=[s]{!--}{--},
  commentstyle=\color{darkgreen},
  moredelim=[s][\color{black}]{>}{<},
  moredelim=[s][\color{red}]{\ }{=},
  stringstyle=\color{blue},
  identifierstyle=\color{maroon}
}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\author{Emilie Colin}
\title{Quelques statistiques}
\begin{document}
\section{Statistiques}
Je compte 31404 lexicalisations exploitables, mais très peu de lexicalisations réalisée à partir de 6 à 7 triplets. Ces 31 404 lexicalisations reposent sur 365 prédicats différents.

Les structures détectées à partir du jeu de règles actuellement sont au nombre de (une seule occurrence comptabilisée par lexicalisation) :
\begin{itemize}
 \item 'apposition': 4 759,
 \item  'coordinated clauses': 3 855,
 \item  'coordinated full clauses': 2739,
 \item  'direct object': 11 094,
 \item  'existential': 24 146,
 \item  'indirect object': 9,
 \item  'juxtaposition': 292,
 \item  'participle clause': 529,
 \item  'participle clause subject': 31,
 \item  'passive voice': 13670,
 \item  'possessif': 5 145,
 \item  'relative adverb': 2 948,
 \item  'relative object': 1 409,
 \item  'relative subject': 6 515,
 \item  'sans contrainte': 1 286,
 \item  'twice objects': 8
\end{itemize}
\paragraph{}
Depuis les données calculée à une étape légèrement antérieure et non recalculée (quasi équivalentes) :
\paragraph{}
Nous avons (réf. pronominale étant l'usage d'un adjectif possessif rattaché à un sujet ou objet) :\\~\\
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
~ & \multicolumn{8}{c|}{triplets par lot et moyennes assorties} \\ 
\hline 
Triplets composés de & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & Tous\\\hline
Nombre de phrases & 1,00 & 1,01 & 1,24 & 1,74 & 2,06 & 2,36 & 2,84 & 1,32\\\hline
Nombre d’acteurs en jeu & 2,00 & 3,00 & 4,00 & 4,99 & 5,99 & 7,00 & 8,00 & 3,69\\\hline
Nombre de tokens & 7,40 & 12,44 & 17,48 & 22,87 & 28,39 & 32,31 & 37,84 & 16,09\\\hline
Réf. Pronominale & 0,01 & 0,04 & 0,07 & 0,09 & 0,10 & 0,09 & 0,14 & 0,05\\\hline
Pronominalisation & 0,00 & 0,04 & 0,08 & 0,19 & 0,19 & 0,31 & 0,56 & 0,09\\\hline
Contraintes & 1,01 & 2,00 & 2,56 & 3,05 & 3,56 & 4,03 & 4,31 & 2,25\\\hline
Contraintes uniques & 1,01 & 2,01 & 2,67 & 3,50 & 4,34 & 4,93 & 5,75 & 2,45\\\hline
\end{tabular}

\paragraph{}
Cela représente en masse côté contraintes :\\~\\
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
Données & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & Total Résultat\\\hline
 apposition  & 166 & 703 & 1 284 & 1 376 & 1 041 & 99 & 67 & 4 736\\\hline
 coordinated clauses  & 2 & 667 & 1 154 & 1090 & 801 & 85 & 52 & 3 851\\\hline
 coordinated full clauses  & 3 & 434 & 631 & 811 & 709 & 66 & 52 & 2 706\\\hline
 direct object  & 1 226 & 2 223 & 2 628 & 2 801 & 1 936 & 159 & 119 & 11 092\\\hline
 existential  & 4 515 & 4 114 & 5 067 & 5 575 & 4 300 & 257 & 211 & 24 039\\\hline
 juxtaposition  & 1 & 52 & 95 & 76 & 58 & 7 & 3 & 292\\\hline
 participle clause  & 15 & 95 & 159 & 129 & 112 & 10 & 4 & 524\\\hline
 participle clause subject  & 0 & 2 & 5 & 9 & 12 & 2 & 1 & 31\\\hline
 passive voice  & 1549 & 2 537 & 3 036 & 3 411 & 2 614 & 305 & 195 & 13 647\\\hline
 relative adverb  & 1 & 657 & 759 & 748 & 760 & 14 & 7 & 2 946\\\hline
 relative object  & 0 & 304 & 472 & 378 & 246 & 6 & 3 & 1 409\\\hline
 relative subject  & 30 & 1 535 & 1 803 & 1 681 & 1 323 & 78 & 63 & 6 513\\\hline
 twice objects  & 1 & 2 & 0 & 0 & 4 & 1 & 0 & 8\\\hline

\end{tabular}
\paragraph{}
Pour une lexicalisation, nous avons un exemple d'apprentissage (lot de triplets l'ayant permis, contraintes s'y réalisant, la lexicalisation elle-même et aussi si l'on trouve dans sa réalisation une référence pronominale ou une pronominalisation d'un de ses acteurs et lequel (ou lesquels).

Chacun des prédicats est inégalement représenté dans le corpus d'apprentissage. Nous avons 365 prédicats différents qui apparaissent au total 84 610 fois. En moyenne, une relation est utilisée 233 fois.... mais la médiane est à 32 fois.

Par exemple, \textit{similarDish} est un prédicat présent uniquement cinq fois, trois fois dans des exemples ou le lot de triplets est composé d'un seul triplet, deux fois dans des lots de deux triplets. \textit{region} est présent 1198 fois sur les exemples reposant sur 1 à 5 triplets. \textit{academicStaffSize} voit ses 249 occurrences plus également réparties.
\paragraph{}
La description statistiques de la distribution des relations donne:\\~\\
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
 & 1 triplets & 2 triplets & 3 triplets & 4 triplets & 5 triplets & 6 triplets & 7 triplets\\\hline
Moyenne & 22,34 & 39,06 & 56,56 & 61,17 & 47,13 & 3,98 & 2,83\\\hline
Erreur standard & 2,44 & 5,33 & 7,93 & 8,04 & 6,99 & 0,72 & 0,47\\\hline
Mode & 2 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\\hline
Médiane & 6 & 8 & 10 & 12 & 7 & 0 & 0\\\hline
Premier quartile  & 3 & 3 & 2 & 3 & 0 & 0 & 0\\\hline
Troisième quartile & 23,5 & 30 & 47,5 & 54 & 35 & 0 & 0\\\hline
Variance & 2157,68 & 10311,02 & 22847,32 & 23486,63 & 17744,88 & 187,98 & 81,17\\\hline
Écart type & 46,45 & 101,54 & 151,15 & 153,25 & 133,21 & 13,71 & 9,01\\\hline
Minimum & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\\hline
Maximum & 470 & 1072 & 1597 & 1557 & 1327 & 126 & 69\\\hline
Somme & 8109 & 14180 & 20532 & 22204 & 17110 & 1446 & 1029\\\hline
\end{tabular}
\paragraph{}
Les modes (valeurs les plus représentatives) et médianes sont très basses.
\paragraph{}
A titre d'exemple, les cinq plus basses et plus grandes distributions :
\\~\\
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
relation  & 1 triplets & 2 triplets & 3 triplets & 4 triplets & 5 triplets & 6 triplets & 7 triplets & Total Résultat\\\hline
chairperson  & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1\\\hline
frequency  & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1\\\hline
shipLaidDown  & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1\\\hline
creatorOfDish  & 2 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 2\\\hline
partialFailures  & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 2\\\hline
\multicolumn{9}{|c|}{\ldots{}} \\\hline
birthPlace  & 265 & 695 & 961 & 954 & 595 & 40 & 43 & 3 553\\\hline
club  & 470 & 763 & 1 308 & 799 & 304 & 0 & 0 & 3 644\\\hline
location  & 267 & 682 & 833 & 1 030 & 759 & 89 & 39 & 3 699\\\hline
leaderName  & 327 & 371 & 762 & 1 025 & 1 175 & 56 & 36 & 3 752\\\hline
country  & 320 & 1 072 & 1 597 & 1 557 & 1 327 & 126 & 69 & 6 068\\\hline
Total Résultat & 8 109 & 14 180 & 20 532 & 22 204 & 17 110 & 1 446 & 1 029 & 84 610\\\hline
\end{tabular}

\section{Linéarisation}
Les données permettant de générer l'entrée liée aux triplets  sont ainsi :
\lstset{language=XML}
\begin{lstlisting}
 <exemple index="0" sentences="1" triplets="3">
  <encoded>
   Born in xlid926xrid, in Malayasia, xlid924xrid, resides in xlid932xrid and is a member of the xlid933xrid party.
  </encoded>
  <relations>
   <relation reference="birthPlace">
    <subject id="xlid924xrid" reference="Abdul Taib Mahmud"></subject>
    <object id="xlid926xrid" reference="Miri, Malaysia"></object>
   </relation>
   <relation reference="party">
    <subject id="xlid924xrid" reference="Abdul Taib Mahmud"></subject>
    <object id="xlid933xrid" reference="&quot;Barisan Ra'ayat Jati Sarawak&quot;"></object>
   </relation>
   <relation reference="residence" tokens_subject="1">
    <subject id="xlid924xrid" reference="Abdul Taib Mahmud"></subject>
    <object id="xlid932xrid" reference="Sarawak"></object>
   </relation>
  </relations>
\end{lstlisting}
\subsection{Méthode}
Après un tri par ordre alphabétique sur le nom de la relation, on crée linéairement un objet graphe facile à manipuler.
\begin{center}
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{graph.png}
\end{center}
Le graphe est orienté afin de traité la question de la récursivité : on ira vers les successeurs. Le \textit{root} du graphe sera le sujet de l'acteur 1.
\\
Je pourrai repréciser cela, mais il me semble nécessaire de garder l'acteur dans le graphe linéarisé, pas forcément spécifiquement.

Techniquement, on part de \textit{root}, et ajoute autant de parenthèses qu'il y a d'enfants. On numérote les acteurs par ordre de rencontre. 
\paragraph{}
Pour ce graphe nous aurions :
\\
1(((birthPlace 2)(party 3)(residence 4)))
\\
\paragraph{}
1 sera l'étiquette en sortie de l'acteur 1.
Soit le croisement d'informations adossées aux contraintes suffit au calcul de la réalisation possible, soit une information sémantique est nécessaire.
\\
En ce cas, je propose de partir des prédicats, et de manuellement fixer la nature de son sujet, sur le modèle verbnet (Agent...).
\\
La sortie normalisée fournirait alors le couple d'informations : numéro d'acteur, nature acteur, paranthèse(s), prédicat...

\end{document}